% !TeX root = ./main.tex
\documentclass[main]{subfiles}
\begin{document}



\chapter{Сопряженный оператор}

\marginpar{26.10.22}

$V$ -- евклидово (унитарное) пространство.

\begin{proposition}
    $\mca, \ \mcb \in \End V, \ \alpha \in K$
    \begin{enumerate}
        \item $(\mca + \mcb)^* = \mca^* + \mcb^*$
        \item $(\alpha \mca)^* = \overline{\alpha} \mca^*$
        \item $(\mca \mcb)^* = \mcb^* \mca^*$
        \item $\mca^{**} = \mca$
    \end{enumerate}
\end{proposition}

Каждый раз при доказательстве будем использовать характеристическое свойство.

\begin{proof}
    \begin{enumerate}
        \item Достаточно проверить: $\forall v, w \in V: \ ((\mca + \mcb)v, w) = (v, (\mca^* + \mcb^*) w)$. \\
              Когда мы это проверим, то окажется, что $(\mca + \mcb)$ сопряжены с $(\mca^* + \mcb^*)$, а это как раз то, что нам нужно доказать.
              \begin{multline*}
                  ((\mca + \mcb)v, w) = (\mca v + \mcb v, w) = \\
                  = (\mca v, w) + (\mcb v, w) = (v, \mca^* w) + (v, \mcb^* w) = \\
                  = (v, (\mca^* + \mcb^*) w)
              \end{multline*}
        \item

              $(\alpha \mca v, w) = \alpha(\mca v, w) = \alpha(v, \mca^* w) = (v, \overline{\alpha} \mca^* w)$

        \item  $((\mca \mcb)v, w)= (\mca(\mcb v), w) = (\mcb v, \mca^* w) = (v, \mcb^* \mca^* w) $
        \item Достаточно проверить: $\forall v, w \in V: \ (\mca^* v, w) = (v,\mca w)$. \\
              $(\mca^* v, w) = \overline{(w, \mca^* v)} = \overline{(\mca w, v)} = (v, \mca w) $
    \end{enumerate}
\end{proof}

Теперь рассмотрим характеризацию сопряженного оператора на матричном языке.

Пусть $E = (e_1, \ldots, e_n)$ -- ортонормированный базис $V$.

$[\mca]_E = A = (a_{ij}), \ [\mca^*]_E = B = (b_{ij})$.

Как связаны эти матрицы между собой?
Первое означает, что $\mca e_j = \sum_{i=1}^n a_{ij} e_i$. Скалярно умножим это равенство на $e_k$:
$(\mca e_j, e_k) = a_{kj}$, т.к. базис ортонормированный, с другой стороны $(\mca e_j, e_k) = (e_j, \mca^* e_k)$.
Для $e_k$ запишем: $\mca^* e_k = \sum_{i=1}^n b_{i k} e_k$. Подставим это в предыдущее равенство:
$(e_j, \mca^* e_k) = (e_j, \sum_{i=1}^n b_{i k} e_i) = (e_j, b_{j k} e_j) = \overline{b_{j k}} \Rightarrow
    b_{j k} = \overline{a_{k j}}$.

Таким образом, $B = \overline{A^T} = A^*$.

\begin{proposition}
    Пусть $U \subset V$ инвариантно относительно $\mca$. Тогда $U^{\perp}$ инвариантно относительно $\mca^*$.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Нужно проверить: $\forall w \in U^{\perp} \ \mca^* w \in U^{\perp}$.

    $\forall u \in U \ (u, \mca^* w) = (\underbrace{\mca u}_{\in U}, \underbrace{w}_{\in U^{\perp}}) = 0$. Voila!
\end{proof}

\begin{definition} [Самосопряженный оператор]
    $\mca \in \End V$ называется самосопряженным, если $\mca = \mca^*$.
\end{definition}

Если  $\mca = \mca^*$, рассмотрим отображение $\mcb: \ \underset{(v, w) \mapsto (\mca v, w)}{V\times V \rightarrow K}$.
\[\mcb(w, v) = (\mca w, v) = (w, \mca^* v) = (w, \mca v) = \overline{(\mca v, w)} = \overline{\mcb( v, w)}\]

Таким образом, $\mcb$ -- эрмитова форма.

Можно проверить, что все эрмитовы формы так задаются.

\begin{definition} [Ортогональный оператор]
    $\mca \in \End V$ в евклидовом (унитарном) пространстве называется ортогональным (соответственно, унитарным),
    если $\mca \mca^* = \mse_V$.
\end{definition}

$E$ -- ортонормированный базис. Тогда: $\mca$ ортогональный (унитарный) $\Leftrightarrow AA^* = E_n$.
В ортогональном случае: $AA^T = E_n \Leftrightarrow$ строки $A$ образуют ортонормированный базис $\R^n$.

\begin{remark}
    $A$ -- ортогональна $\Leftrightarrow$ $A^T$ -- ортогональна.
\end{remark}

\begin{proposition}
    Пусть $\mca \in \End V, \ V$ -- евклидово. Тогда 3 утверждения эквивалентны:
    \begin{enumerate}
        \item $\mca$ -- ортогональный.
        \item $\forall v, \ w \in V: \ (\mca v, \mca w) = (v, w)$.
        \item $\forall v \in V: \ ||\mca v|| = ||v||$.
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
    $1 \Rightarrow 2: \ (\mca v, \mca w) = (v, \mca^* \mca w) = (v, w)$.

    $2 \Rightarrow 1: \ \forall v, \ w: \underbrace{(\mca v, \mca w)}_{= (v, \mca^* \mca w)} = (v, w) \Rightarrow (v, \mca^* \mca w - w) = 0$ (вторая компонента скалярного произведения лежит в ортогональном дополнении ко всему пространству (так как v -- любой вектор)).

    $2 \Rightarrow 3: ||\mca v|| = \sqrt{(\mca v, \mca v)} = \sqrt{(v, v)} = ||v||$

    $3 \Rightarrow 2: v, \ w \in V, \ ||v + w||^2 = (v+w, v+w) = ||v||^2 + ||w||^2 + 2(v, w), \
        ||\mca v + \mca w||^2 = (\mca v + \mca w, \mca v + \mca w) = ||\mca v||^2 + ||\mca w||^2 + 2(\mca v, \mca w)$,
    по свойству 3 слева стоит одно и то же, справа первые два слагаемые попарно равны $\Rightarrow (v, w) = (\mca v, \mca w)$.
\end{proof}




\end{document}